[MIZUHO.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MIZUHO.jpg "fig:MIZUHO.jpg")\]\]
[大日本帝國海軍](../Page/大日本帝國海軍.md "wikilink")（以下簡稱為「帝國海軍」）的**水上飛機母艦**（）是專門使用來運送[水上飛機或飛行艇的艦艇](../Page/水上飛機.md "wikilink")，而於帝國海軍中的艦種分類為[軍艦](../Page/軍艦.md "wikilink")。

## 概要

帝國海軍中的水上機母艦通常擁有搭載・整備水上機的施設，部分更擁有[彈射器](../Page/飛機彈射器.md "wikilink")。而能支援運送[飛行艇的](../Page/飛行艇.md "wikilink")**飛行艇母艦**[秋津洲更包括補給的功能](../Page/秋津洲_\(水上機母艦\).md "wikilink")，雖然飛行艇母艦與水上機母艦有不少明顯的分別，但該類艦在帝國海軍分類上亦為水上機母艦的一種。
除運送水上機或飛行艇外，亦擁有作為[甲標的母艦](../Page/甲標的.md "wikilink")・高速給油艦的能力，並在有需要時可考慮改裝成[航空母艦](../Page/航空母艦.md "wikilink")。帝國海軍在海上使用水上機只是作為對[航空母艦的補充](../Page/航空母艦.md "wikilink")。

## 歷史

[Wakamiya.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wakamiya.jpg "fig:Wakamiya.jpg")\]\]
帝國海軍的第一隻水上機母艦為[若宮](../Page/若宮_\(水上機母艦\).md "wikilink")，其前身本為[輸送船](../Page/輸送船.md "wikilink")，後來於[大正3年](../Page/大正3年.md "wikilink")（1914年）改裝成為水上機母艦。而正式建造的為[千歲型](../Page/千歲_\(航空母艦\).md "wikilink")，其原因是帝國海軍為了消解[倫敦海軍裁軍條約下與英美的戰力差距而建造特殊的水上機母艦](../Page/倫敦海軍條約.md "wikilink")。
在[第二次世界大戰爆發後](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，各艦因帝國海軍的需要而進行改裝。例如[日進本來在計劃中為](../Page/日進_\(水上機母艦\).md "wikilink")[敷設艦](../Page/敷設艦.md "wikilink")，後來更改為水上機母艦，其後再改成[甲標的母艦](../Page/甲標的母艦.md "wikilink")。而[千歲型兩艦因為](../Page/千歲型水上機母艦.md "wikilink")[中途島戰役的戰損而改裝成](../Page/中途島戰役.md "wikilink")[航空母艦](../Page/航空母艦.md "wikilink")。隨戰事的演進，大部分水上機母艦已不是進行運送水上機的任務。

在第二次世界大戰終戰後，由於帝國海軍的解散、水上機能力與價值薄弱，再者[直升機的技術進步等因素](../Page/直升機.md "wikilink")，令水上機母艦的身影逐漸消失。

## 水上機母艦列表

### 沒有同型艦

  - [若宮](../Page/若宮_\(水上機母艦\).md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    1901年10月竣工，1914年改裝成為水上機母艦，1932年被解體。

<!-- end list -->

  - [能登呂](../Page/能登呂_\(水上機母艦\).md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    1920年8月10日竣工，原為給油艦。1924年改裝成水上機母艦，1947年1月12日被海沒處分。

<!-- end list -->

  - [神威](../Page/神威_\(水上機母艦\).md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    1922年9月12日竣工，原為給油艦。1932年改裝成水上機母艦，終戰時在[香港為嚴重損毀狀態](../Page/香港.md "wikilink")，其後被英軍解體。

<!-- end list -->

  - [瑞穗](../Page/瑞穗_\(水上機母艦\).md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    1939年2月25日竣工，1942年5月2日被美國擊沉，為帝國海軍第一隻沉沒的軍艦。

<!-- end list -->

  - [日進](../Page/日進_\(水上機母艦\).md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    1942年2月27日竣工，1943年7月22日戰沒。

<!-- end list -->

  - [秋津洲](../Page/秋津洲_\(水上機母艦\).md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    1942年4月29日竣工，為帝國海軍唯一的飛行艇母艦。1944年9月24日戰沒。

### [千歲型](../Page/千歲型水上機母艦.md "wikilink")

[Chitose1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chitose1.jpg "fig:Chitose1.jpg")\]\]

  - [千歲](../Page/千歲號航空母艦.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    1938年7月25日竣工，1943年改裝成航空母艦，1944年10月25日戰沒。

<!-- end list -->

  - [千代田](../Page/千代田號航空母艦.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    1938年12月15日竣工，1943年改裝成航空母艦，1944年10月25日戰沒。

## 關連項目

  - [大日本帝國海軍艦艇列表](../Page/大日本帝國海軍艦艇列表.md "wikilink")
  - [水上飛機母艦](../Page/水上飛機母艦.md "wikilink")
  - [航空母艦](../Page/航空母艦.md "wikilink")
  - [二式飛行艇](../Page/二式飛行艇.md "wikilink")

## 參考文獻

  -
{{-}}

[日本水上機母艦](../Category/日本水上機母艦.md "wikilink")